\chapter{Stand der Technik}
\label{ch:standdertechnik}

In der Regelungstechnik ist das inverse Doppelpendel ein vielfach untersuchtes System. Dabei lässt sich die Grundidee der Stabilisierung dieses Systems auf diverse Anwendungsfälle übertragen. In~\cite{Olejnik2013} wird die Regelung eines reibungsbehafteten Einrads, welches mithilfe der dynamischen Gleichungen des Doppelpendels modelliert wird, behandelt.  In der humanoiden Robotik ist der aufrechte Stand unter Einwirkung von Störeinflüssen eine zu meisternde Hürde. Die Stabilisierung des aufrechten Stands, welche mithilfe des Doppelpendelmodells abstrahiert wird, ist Gegenstand von~\cite{Hettich2014}. Hierbei wird das Verbindungsgelenk der Pendelstäbe in die Hüfte des menschlichen Modells gesetzt. Die zur Stabilisierung erforderliche Krafteinwirkung erfolgt über die Füße. \\\\
%
Die Zustandsschätzung des äußeren Pendelwinkels $ \varphi_2 $ wird in~\cite{Samani2010} behandelt. Es wird ein Vergleich zwischen dem Kalmanfilter und der Zustandsbeobachtung durch die \textit{Active Learning Method} (ALM) vollzogen, wobei die ALM bessere Ergebnisse liefert. Neben der Zustandsschätzung lassen sich Beobachter auch für die Identifikation von Systemparametern nutzen. In~\cite{Merwe2004} wird neben einer Zustandsschätzung der Pendelwinkel, welche für die Stabiliserung des Doppelpendels mittels einer optimalen Regelung verwendet wird, eine  Parameteridentifikation der Wagen- und Pendelmassen sowie der Pendellängen durchgeführt. Die Zustandsschätzung und Parameteridentifikation basiert auf verrauschten Messungen der Wagenposition, Wagengeschwindigkeit und des äußeren Pendelwinkels. Der verwendete Beobachter ist das \textit{Unscented Kalmanfilter}. Das Doppelpendel lässt sich durch Hinzunahme eines dritten Stabs zu einem Dreifachpendel erweitern. In~\cite{Glueck2013} wird der Aufschwingversuch sowie eine Zustandsschätzung am Dreifachpendel untersucht. Von großer Relevanz ist die technische Umsetzung des realen Dreifachpendels, um dieses erfolgreich aufschwingen zu lassen und dann in der oberen Gleichgewichtslage regeln zu können. \\\\
%
Das besondere an dieser Arbeit ist, dass die Zustandsschätzung mittels \textit{Erweitertem Kalmanfilter} zunächst in der Simulation durchgeführt und dann am realen Versuchsstand validiert wird. Die Validierung wird mit einer berührungslosen, bildbasierten Winkelbestimmung der Pendelwinkel realisiert. Diese Art der Pendelwinkelbestimmung verändert die Dynamik des Systems nicht.