\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}
\label{ch:zusammenfassung}

Im Rahmen dieser Arbeit wurde eine nichtlineare Zustandsbeobachtung am inversen Doppelpendel durchgeführt. Nach einer Modellierung des Doppelpendels wurde als Eingangsexperiment die Zustandsregelung in der instabilen, oberen Gleichgewichtslage simuliert. Die grundlegende Systemeigenschaft der linearen und nichtlinearen Beobachtbarkeit des Doppelpendels wurde untersucht und nachgewiesen. Im Anschluss wurde das EKF als Beobachter für die Zustandsschätzung implementiert. Ein besonderes Augenmerk lag dabei auf den Einstellregeln des EKF. Die Zustandsschätzungen des EKF wurden mithilfe einer bildbasierten Pendelwinkelmessung validiert. Die Rekonstruktion der Zustände des Doppelpendels durch das EKF erweist sich als zufriedenstellend, solange die Nichtlinearitäten der beobachteten Pendelbewegung nicht zu hoch sind. \\
%
Da das EKF auf einer linearen Approximation des Systems im betrachteten Zustand basiert, liefert es eine zeitweise unkorrekte Zustandsschätzung bei sehr schnellen Bewegungen des äußeren Pendelstabs. Auf diese Arbeit aufbauend bietet es sich an, weitere nichtlineare Zustandsbeobachter für die Schätzung der Pendelwinkel zu verwenden. Ein möglicher Kandidat ist das Unscented Kalmanfilter (UKF). Dieser Zustandsbeobachter verspricht bessere Ergebnisse hinsichtlich der Zustandsschätzung nichtlinearer Systeme, vgl. \cite{Wan}. Die bildbasierte Winkelbestimmung mit der \textit{GoPro Hero 4} RGB-Kamera erweist sich als ausreichend für die Validierung des Beobachters. Eine Verbesserung der bildbasierten Winkelmessung kann durch eine Kamerakalibrierung bewirkt werden. Mit dem in dieser Arbeit verwendeten Kamerasystem ist die Validierung der Ergebnisse nur \textit{offline} möglich. Es könnte eine {Online}-Validierung implementiert werden. Hierfür ist ein Kamerasystem, welches eine Schnittstelle zu \textit{Simulink Real-Time} aufweist, notwendig. Außerdem ist sicherzustellen, dass die Bildverarbeitungsalgorithmen in Echtzeit durchgeführt werden können. Dies kann problematisch sein, da die Verarbeitung der drei Farbkanäle eines Einzelbilds rechenintensiv ist. Es müsste auch gewährleistet werden, dass die Bildverarbeitung bei hohen Bildfrequenzen von über \SI{240}{fps} durchführbar ist.  \\
%
Mithilfe der nichtlinearen Zustandsschätzung können weitere Experimente am Doppelpendel durchgeführt werden. Das EKF rekonstruiert die fehlenden Zustände des äußeren Pendels, wodurch theoretisch die Regelung des Doppelpendels mittels einer Zustandsrückführung in die instabile, obere Gleichgewichtslage möglich ist. Gelingt die Stabilisierung, kann darauf aufbauend die Zustandsschätzung für eine Implementierung eines Aufschwingvorgangs des Doppelpendels aus der stabilen, unteren Gleichgewichtslage verwendet werden.
